\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\textbf{Svrha, opći prioriteti i skica sustava}\\

		Projektni zadatak smo odlučili implementirati kao mobilnu (Android) aplikaciju. Na to smo se odlučili zbog velike zastupljenosti operacijskog sustava Android te jednostavnosti korištenja. Kako je za rad aplikacije potrebna i baza podataka, odlučili smo se za model arhitekture klijent -- poslužitelj (Slika \ref{fig:clientserver}) koji će međusobno komunicirati putem REST aplikacijskog programskog sučelja.

		Pri tome, klijent i poslužitelj se ponašaju kako potpuno nezavisne aplikacije - poslužitelj ne sprema nikakve podatke o klijentu, već samo odgovara na njegove zahtjeve.

		 Arhitektura sustava se prirodno sastoji od:
	\begin{itemize}
		\item 	\textbf{\textit{Frontend}} -- Android aplikacija koja šalje zahtjeve backendu
		\item 	\textbf{\textit{Backend}} -- Poslužiteljska aplikacija koja odgovara na zahtjeve frontenda
	\end{itemize}

 \begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/client_server_model.png}
				\caption{Model klijent -- poslužitelj}
				\label{fig:clientserver}
			\end{figure}

	\eject
	\textbf{Frontend}

		Frontend dio aplikacije napravljen je u razvojnom okruženju Android Studio.

		 Android Studio omogućava jednostavnu izradu aplikacija za operacijski sustav Android. Osnovni elementi aplikacije napravljene u Android Studiju su:
	
		\begin{itemize}
			\item \textbf{aktivnosti} -- osnovni gradivni elementi
			\item \textbf{usluga} -- pruža funkcionalnosti drugim aplikacijama
			\item \textbf{namjera} -- pokreće drugu aktivnost ili uslugu
			\item \textbf{prijamnik emitiranja }-- služi za primanje namjera
			\item \textbf{pružatelj sadržaja} -- služi za pružanje podataka drugim aplikacijama
		\end{itemize}

		Od navedenih elemenata, aktivnosti su najvažnije. One predstavljaju jednu fokusiranu stvar koju korisnik može raditi te većina aktivnosti sadrži i grafičko korisničko sučelje. Postoji jedna početna aktivnost te svaka aktivnost može pokrenuti neku drugu aktivnost pomoću namjera (intent). Dvije su osnovne vrste namjera: eksplicitne koje se koriste unutar same aplikacije i implicitne koje se koriste između aplikacija.

		Grafičko korisničko sučelje u Android Studiju se sastoji od pogleda koji su osnovni gradivni elementi korisničkog sučelja. Pogledi se grupiraju u grupe pogleda koje služe za razmještaj komponenata grafičkog korisničkog sučelja. Komponente se slažu u hijerarhiju koristeći rasporede (layout) koji se definiraju pomoću XML datoteka.
		
		
		
		\eject
		\textbf{Backend}

		Backend dio aplikacije je napravljen korištenjem radnog okvira Spring Boot koji je utemeljen na programskom jeziku Java.

		 Spring Boot aplikacija se sastoji od 3 sloja (Slika \ref{fig:springlayers}):

			\begin{itemize}
				\item \textbf{web sloj} -- zadužen za usmjeravanje zahtjeva na odgovarajući uslužni dio, autentifikaciju i autorizaciju
				\item \textbf{uslužni sloj} -- pruža javno aplikacijsko programsko sučelje
				\item \textbf{repozitorijski sloj} -- zadužen za pristup bazi podataka
			\end{itemize}

		Frontend dijelu aplikacije je dostupan samo web sloj, koji dalje usmjerava zahtjev kroz sva 3 sloja te vraća odgovor na zahtjev. Ovaj model arhitekture osigurava potrebnu sigurnost jer krajnjim korisnicima nije dostupna izravna komunikacija s bazom podataka - za svaki zahtjev se prvo provodi autentifikacija i autorizacija te se on dalje usmjerava na odgovarajuće uslužne točke aplikacije.


			 \begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.75\linewidth]{slike/spring-web-application-layers.png}
				\caption{Slojevi Spring Boot aplikacije}
				\label{fig:springlayers}
			\end{figure}
		

		\eject				
		\section{Baza podataka}
			
		Za potrebe pohrane podataka, odlučili smo se za MySQL relacijsku bazu podataka. Nju smo izabrali zbog prijašnjih iskustava u radu s istom kao i zbog jednostavnosti koje baza pruža prilikom oblikovanja entiteta iz stvarnog svijeta  i odnosa među njima. 

		Osnovni element relacijske baze podataka je relacija, koja je definirana svojim imenom i skupom pripadajućih atributa. Nad svim relacijama je provedena normalizacija što znači da su sve relacije svedene na treću normalnu formu.


		U nastavku je dan popis svih relacija od kojih se baza sastoji te ER model baze podataka. (Slika \ref{fig:dijagrambazepodataka})


			\subsection{Opis tablica}

			U ovoj potpoglavlju dan je izgled svih relacija od kojih se baza sastoji te opis pojedinih atributa. Primarni ključ relacije označen je \colorbox{LightGreen}{zelenom}, a strani ključ relacije označen je \colorbox{LightBlue}{plavom} bojom. U slučaju da je strani ključ dio primarnog ključa, tada je atribut označen \colorbox{LightGreen}{zelenom} bojom, a u opisu je napomenuto da se radi o stranom ključu.
			
			    Entitet \textbf{Korisnik} sadrži osnovne podatke o korisnicima aplikacije. Prilikom registracije se upisuje ime, prezime, email adresa(email) i adresa stanovanja(adresa) te se izabire username i postavlja lozinka. Također se bira i uloga. Ovaj entitet je u vezi One-to-Many s entitetom \textbf{Upit} i Many-to-One s entitetom \textbf{Uloga}.
			
				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }

					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT &  ID korisnika	\\ \hline
					korisničkoIme & VARCHAR & korisničko ime korisnika  	\\ \hline 
					lozinka & VARCHAR & lozinka korisnika 		\\ \hline 
					email & VARCHAR & adresa elektroničke pošte korisnika\\ \hline 
					ime & VARCHAR & ime korisnika 		\\ \hline 
					prezime & VARCHAR	& prezime korisnika 		\\ \hline 
					adresa & VARCHAR	& adresa stanovanja korisnika 		\\ \hline 
					\rowcolor{LightBlue} UlogaID & INT & ID uloge korisnika\\ \hline
					
				\end{tabularx}
				\end{center}
				

				Entitet \textbf{Uloga} sadrži naziv uloge(nazivUloge),a ona može biti admin,user i employee. Ovaj entitet je u vezi One-to-Many s entitetom \textbf{Korisnik}.

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Uloga}}	 \\[3pt] \hline

					\rowcolor{LightGreen}ID & INT & ID uloge korisnika	\\ \hline
					nazivUloge & VARCHAR & naziv uloge (ADMIN, ZAPOSLENIK, KORISNIK) 	\\ \hline 
					
					
				\end{tabularx}
				\end{center}


                Entitet \textbf{KategorijaOtpada} sadrži naziv kategorije otpada (naziv) ,a moguće kategorije otpada su: miješani-komunali, biootpad, papir-karton, plastika-metal i glomazni. Ovaj entitet je u vezi One-to-Many s entitetima \textbf{TerminOdvoza}, \textbf{Proizvod}, \textbf{ResursZaOdlaganje}, \textbf{StavkaZahtjeva} i \textbf{OdlagališeKategorija}.

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{KategorijaOtpada}}	 \\[3pt] \hline

					\rowcolor{LightGreen}ID & INT &  ID kategorije otpada	\\ \hline
					naziv & VARCHAR & naziv kategorije otpada (MIJEŠANI-KOMUNALNI, BIOOTPAD, PAPIR-KARTON, PLASTIKA-METAL, GLOMAZNI) \\ \hline 
					
					
				\end{tabularx}
				\end{center}
				

				Entitet \textbf{Proizvod} sadrži informacije o proizvodu. Sadrži atribut naziv i kategoriju otpada(KategorijaOtpadaID). Ovaj entitet je u vezi Many-to-One s entitetom \textbf{KategorijaOtpada}.

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Proizvod}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT & ID proizvoda koji se razvrstava \\ \hline
					naziv & VARCHAR & naziv proizvoda  	\\ \hline 
					\rowcolor{LightBlue} KategorijaOtpadaID & INT & ID kategorije otpada kojoj proizvod pripada	\\ \hline
					
					
				\end{tabularx}
				\end{center}
				

				Entitet \textbf{Odlagalište} služi nam za pohranjivanje osnovnih informacija o odlagalištu otpada.Atribute koje ovaj entitet sadrži su: adresa i radnoVrijeme. Ovaj entitet je u One-to-Many vezi s entitetom \textbf{OdlagališteKategorija}.

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Odlagalište}}	 \\[3pt] \hline

					\rowcolor{LightGreen} ID & INT &  ID odlagališta otpada	\\ \hline
					adresa & VARCHAR & adresa odlagališta  	\\ \hline 
					radnoVrijeme & VARCHAR & radno vrijeme odlagališta 		\\ \hline 

					
				\end{tabularx}
				\end{center}
				

				Entitet \textbf{OdlagališteKategorija} sadrži atribute OdlagališteID i kategorijaOtpada,a služi kao poveznica između određenog odlagališta i kategorije otpada koje se može odlagati na tom odlagalištu. Ovaj entitet je u Many-to-One vezi s entitetima \textbf{Odlagalište} i \textbf{KategorijaOtpada}.

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{OdlagališteKategorija}}	 \\[3pt] \hline

					\rowcolor{LightGreen}OdlagališteID & INT &  ID odlagališta - strani ključ	\\ \hline
					\rowcolor{LightGreen} kategorijaOtpadaID & INT & ID kategorije otpada - strani ključ  	\\ \hline 
					
				\end{tabularx}
				\end{center}
				

				Entitet \textbf{Poduzeće} sadrži osnovne informacije o poduzeću koje zbrinjava otpad. Sadrži atribute naziv(ime), adresu(adresa), broj telefona poduzeća(brojTelefona) i email adresu poduzeća(email). 
		
				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Poduzeće}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT &  ID poduzeća koje zbrinjava otpad \\ \hline
					ime & VARCHAR & ime  poduzeća  	\\ \hline 
					adresa & VARCHAR & adresa  poduzeća  	\\ \hline 
					brojTelefona & VARCHAR & kontakt broj poduzeća		\\ \hline 
					email & VARCHAR & e-mail poduzeća\\ \hline 
	
					
				\end{tabularx}
				\end{center}


		        Entitet \textbf{TerminOdvoza} sadrži osnovne podatke o terminu odvoza otpada. Svaki termin otpada ima gradsku četvrt(gradskaČetvrt) u kojoj se odvozi otpad, vrijeme odvoza otpada(vrijemeOdvoza) i kategoriju otpada koju odvozi(KategorijaOtpadaID). Ovaj entitet je u Many-to-One vezi s entitetom \textbf{KategorijaOtpada}.
		
				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TerminOdvoza}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT &  ID termina odvoza otpada	\\ \hline
					gradskaČetvrt & VARCHAR & gradska četvrt u kojoj se odvija odvoz  	\\ \hline 
					vrijemeOdvoza & VARCHAR & termin odvoza 	\\ \hline 
					\rowcolor{LightBlue}KategorijaOtpadaID & INT & ID kategorije otpada na koju se termin odvoza odnosi
	
					
				\end{tabularx}
				\end{center}

				
		        Entitet \textbf{Upit} služi za pohranjivanje i čuvanje podataka koji opisuju neki upit. Sadrži atribute vrijeme kreiranje upita(vrijemeKreiranja), je li upit obrađen ili nije(obrađenost), tekst upita(tekstUpita), korisnik koji je napravio upit(KorisnikID) i vrstu upita(TipUpitaID). Ovaj entitet je u One-to-Many vezi s entitetom \textbf{ResursZaOdlaganje} i \textbf{StavkaZahtjeva} dok je s entitetima \textbf{TipUpita} i \textbf{Korisnik} u Many-to-One vezi.
			
				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Upit}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT & ID upita\\ \hline
					vrijemeKreiranja & TIMESTAMP & vrijeme kreiranja upita		\\ \hline 
					obrađen & BOOLEAN & obrađenost upita\\ \hline 
					tekstUpita & VARCHAR & tekst upita ( u slučaju da je upit pritužba )\\ \hline
					\rowcolor{LightBlue} KorisnikID & INT & ID korisnika koji je napravio upit \\ \hline					
					\rowcolor{LightBlue} TipUpitaID & INT & ID tipa upita kojem upit pripada \\ \hline
	
					
				\end{tabularx}
				\end{center}

                
                Entitet \textbf{TipUpita} sadrži naziv tipa upita(naziv) i tip upita može biti: pritužba, zahtjev za odvozom i zahtjev za resursima. Ovaj entitet je u One-to-Many vezi s entitetom \textbf{Upit}.
                    
				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TipUpita}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT & ID tipa upita \\ \hline
					naziv & VARCHAR & naziv tipa upita (PRITUŽBA, ZAHTJEV-ZA-ODVOZOM, ZAHTJEV-ZA-RESURSIMA)		\\ \hline 
					
				\end{tabularx}
				\end{center}


                Entitet \textbf{ResursZaOdlaganje} služi nam za pohranjivanje informacija o resursu. Sadrži atribute količina resursa(količina), kategoriju otpada kojoj taj resurs pripada(KategorijaID), tip resursa(TipResursaID) i upit u kojemu je taj resurs zatražen(UpitID).Ovaj entitet je u Many-to-One vezi s entitetima \textbf{Upit} , \textbf{TipResursa} i \textbf{KategorijaOtpada}

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ResursZaOdlaganje}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT & ID resursa za odlaganje otpada	\\ \hline
					količina & INT & količina resursa\\ \hline 
					\rowcolor{LightBlue}kategorijaID & INT & ID kategorije otpada kojoj resurs pripada\\ \hline
					\rowcolor{LightBlue}TipResursaID & INT & ID tipa resursa\\ \hline
					\rowcolor{LightBlue} UpitID& INT & ID upita kojem resurs pripada \\ \hline
	
					
				\end{tabularx}
				\end{center}


                Entitet \textbf{TipResursa} sadrži tip resursa ,a tipovi resursa su: kanta, vrećica i kontejner. Ovaj entitet je u One-to-Many vezi s entitetom \textbf{ResursZaOdlaganje}.

				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{TipResursa}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen} ID & INT & ID tipa resursa za odlaganje	\\ \hline
					tip & VARCHAR & tip resursa (KANTA, VREĆICA, KONTEJNER) 	\\ \hline
					
				\end{tabularx}
				\end{center}


                Entitet \textbf{StavkaZahtjeva} sadrži informacije o stavki zahtjeva za odvozom kućnog otpada. Sadrži atribute volumen stavke zahtjeva(volumen), kategoriju otpada za koju se traži odvoz(KategorijaOtpadaID) i upit kojemu ta stavka pripada(UpitID). Ovaj entitet je Many-to-One vezi s entitetima \textbf{KategorijaOtpada} i \textbf{Upit}.
			
				\begin{center}
				\begin{tabularx}{\textwidth}{ | s | s | b | }
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{StavkaZahtjeva}}	 \\[3pt] \hline
					
					\rowcolor{LightGreen}ID & INT & ID stavke zahtjeva za odvozom kućnog otpada	\\ \hline
					volumen & DOUBLE & volumen stavke zahtjeva\\ \hline 
					\rowcolor{LightBlue} KategorijaOtpadaID & INT & ID kategorije otpada za koju se traži odvoz \\ \hline
					\rowcolor{LightBlue} UpitID & INT & ID upita kojem stavka pripada \\ \hline
	
					
				\end{tabularx}
				\end{center}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagram_baze_podataka.png}
				\caption{Dijagram baze podataka}
				\label{fig:dijagrambazepodataka}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}

			Konceptualni UML dijagram razreda prikazan je na slici ~\ref{fig:dijagramrazreda} te njegov opis slijedi.				


			Ključni aktori u sustavi modelirani su apstraktnim razredom \textbf{Korisnik} koji predstavlja generičkog korisnika sustava koji je definiran sljedećim podacima: \textit{korisničko ime}, \textit{lozinka}. Od metoda on ima mogućnost prijave i odjave iz sustava, uređivanja i brisanja korisničkog profila, pretraživanja proizvoda, lokacije i termina odvoza otpada za određenu lokaciju, kao i mogućnost pregledavanja informacija o poduzeću zaduženom za odvoz otpada. Razred \textbf{Korisnik} se nadalje grana na sljedeće podrazrede: 
			\begin{itemize}
				\item Razred \textbf{Građanin} - modelira registriranog građanina koji pri registraciji uz korisničko ime i lozinku, mora unijeti i svoje \textit{ime}, \textit{prezime}, \textit{adresu elektroničke pošte} i \textit{kućnu adresu}. Uz metode naslijeđene od razreda \textbf{Korisnik}, također ima i mogućnost slanja pritužbi i zahtjeva za dodatnim resursima za odlaganje otpada i zahtjeva za odvozom krupnog otpada. Kako razred Građanin definira dodatne atribute, on nadjačava metodu za uređivanje profila koju je naslijedio od razreda Korisnik. 
				\item Apstraktni razred \textbf{GeneričanZaposlenik} - modelira zaposlenika poduzeća koji ima mogućnost uređivanja informacija o određenom proizvodu, informacija o lokacijama odlagališta otpada i informacija o terminima odvoza otpada za određenu lokaciju. On se nadalje grana na konkretne razrede \textbf{Administrator} i \textbf{Zaposlenik}.
				\item Razred \textbf{Administrator} - modelira administratora sustava. Administrator, uz mogućnosti generičkog zaposlenika, ima i mogućnost dohvaćanja svih korisnika u sustavu (građana i zaposlenika), kao i mogućnost brisanja bilo kojeg korisničkog računa.
				\item Razred \textbf{Zaposlenik} - modelira konkretnog zaposlenika sustava. On, uz mogućnosti generičkog zaposlenika, ima i mogućnost dohvaćanja svih trenutno aktivnih zahtjeva i pritužbi u sustavu. On može odobriti ili odbiti zahtjeve uz obrazloženje te može odgovarati na pritužbe.
			\end{itemize}

			U sustavu odlaganja otpada postoji nekoliko kategorija otpada. One su modelirane enumeracijom \textbf{KategorijaOtpada} sa sljedećim mogućim vrijednostima: \textit{miješani komunalni otpad}, \textit{biootpad}, \textit{papir i karton}, \textit{plastika i metal}, \textit{glomazni otpad}.

			Proizvodi koji se odlažu su modelirani razredom \textbf{Proizvod}. On sadrži naziv proizvoda i kategoriju kojoj pripada te metodu kojom se prikazuje tip resursa prikladan za njegovo odlaganje.

			Odlagališta otpada su modelirana razredom \textbf{Odlagalište}. Odlagalište otpada sadrži \textit{adresu} i \textit{radno vrijeme odlagališta}, a od metoda ima mogućnost prikaza lokacije na karti (pomoću Google Maps-a).
		
			Termini odvoza kućnog otpada su modelirani razredom \textbf{TerminOdvoza} koji se sastoji od \textit{naziva gradske četvrti}, \textit{pripadnog vremena odvoza} i \textit{kategorije otpada na koju se termin odvoza odnosi}. 

			Razred \textbf{Poduzeće} je \textbf{\textit{singleton}} razred, što znači da postoji samo jedna njegova instanca u cijelom sustavu. Poduzeće se sastoji od \textit{imena poduzeća}, \textit{adrese poduzeća}, \textit{telefonskog broja} i \textit{adrese elektroničke pošte}. Također poduzeće održava \textit{liste odlagališta otpada} i \textit{termina odvoza} koji su evidentirani u sustavu.	

			Građanin može slati upite koji su modelirani apstraktnim razredom \textbf{Upit}. Razred Upit sadrži informacije koje su zajedničke svim upitima, u ovom slučaju to su vremenska oznaka kreiranja upita i informacija o tome je li upit obrađen. Također sadrži i apstraktne metode za kreiranje PDF dokumenta na poslužitelju i iskrcavanje istog PDF dokumenta na lokalno računalo (klijent). Konkretne implementacije razreda Upit čine razredi \textbf{Pritužba}, \textbf{ZahtjevZaOdvozom} i razred \textbf{ZahtjevZaResursima}.

			Razred \textbf{Pritužba} sadrži detaljan opis pritužbe i implementacije apstraktnih metoda iz razreda Upit.
			
			Razred \textbf{ZahtjevZaOdvozom} modelira zahtjev za odvozom krupnog otpada. On sadrži implementacije apstraktnih metoda iz razreda Upit kao i listu stavki zahtjeva koje su modelirane razredom \textbf{StavkaZahtjeva} koji sadrži kategoriju i volumen otpada kojeg korisnik želi odvesti.

			Razred \textbf{ZahtjevZaResursima} modelira zahtjev za dodatnim resursima za prikupljanje otpada. On ima implementacije apstraktnih metoda iz razreda Upit kao i listu zahtijevanih resursa koji su modelirani razredom \textbf{ResursZaOdlaganje}.

			Razred \textbf{ResursZaOdlaganje} sadrži kategoriju otpada na čije se odlaganje resurs odnosi, količinu zahtijevanog resursa i tip resursa koji je modeliran enumeracijom \textbf{TipResursa} s mogućim vrijednostima: \textit{kanta}, \textit{vrećica}, \textit{kontejner}.

			\eject
		
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/dijagram_razreda.png}
				\caption{Konceptualni dijagram razreda}
				\label{fig:dijagramrazreda}
			\end{figure}
			\eject

			Stvarna implementacija u Spring radnom okviru izgleda malo drugačije od konceptualnog dijagrama razreda. Stvarna implementacija se može podijeliti na tri dijela:
			\begin{itemize}
				\item sloj kontrolera - ovaj sloj zadužen je za usmjeravanje zahtjeva na odgovarajući uslužni dio, autentifikaciju i autorizaciju
				\item uslužni sloj - pruža javno aplikacijsko programsko sučelje 
				\item repozitorijski sloj - zadužen za pristup bazi podataka, u svom radu koristi entitete (modeliraju objekte koji se spremaju u bazu podataka)
			\end{itemize}

			Struktura sloja kontrolera i uslužnog sloja prikazana je UML dijagramom razreda na slici ~\ref{fig:controller_service}.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/controller_service.png}
				\caption{Dijagram razreda sloja kontrolera i uslužnog sloja}
				\label{fig:controller_service}
			\end{figure}
			\eject

			Struktura repozitorijskog i uslužnog sloja prikazana je UML dijagramom razreda na slici ~\ref{fig:service_repo}.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/service_repo.png}
				\caption{Dijagram razreda repozitorijskog  i uslužnog sloja}
				\label{fig:service_repo}
			\end{figure}
			\eject

			Dijagram razreda entiteta prikazan je na slici ~\ref{fig:entities}.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/entities.png}
				\caption{Dijagram razreda entiteta}
				\label{fig:entities}
			\end{figure}

		\eject

		\section{Dijagram stanja}
			
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.5 prikazan je dijagram stanja za registriranog
			korisnika. Nakon prijave, korisniku se prikazuje početna stranica na kojoj su mu ponuđena odlagališta u blizini njegova mjesta stanovanja i opcija njihova prikaza na karti. Klikom na gumb u gornjem lijevom kutu aplikacije, otvara se bočni izbornik u kojem korisnik može izabrati opciju "Odlagališta", "Zahtjevi", "Proizvodi", "Odvoz otpada", "Osobni podaci". Odabirom kartice "Zahtjevi", korisnik može predati zahtjev za dodatnim resursima, zahtjev za odvozom otpada ili poslati primjedbu. Odabirom kartice "Proizvodi", korisnik može saznati tip resursa za dozvoljeno odlaganje određenog proizvoda. U kartici "Odvoz otpada" korisnik ima informacije o odvozu određenog otpada za svoj kvart ili ima mogućnost pretraživanja informacija za druge kvartove. Klikom na ”Osobni podaci” prikazuju mu se njegovi podaci, koje može urediti ili odabrati opciju brisanja računa.
			
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[width=1.1\linewidth, height=0.8\textheight]{dijagrami/dijagram_stanja}
				\caption{Dijagram stanja}
				\label{fig:dijagramstanja}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka. Ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticanog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Na slici 4.6 prikazan je proces stvaranja i slanja zahtjeva za dodatnim resursima. Korisnik se prijavi u sustav, odabere karticu "Zahtjevi" iz bočnog izbornika te zatim klikne gumb "+" za odabir novog zahtjeva. Nakon toga iz padajućeg izbornika bira opciju "Zahtjevi za resursima", pri čemu se otvara forma u kojoj korisnik bira tip resursa i količinu za isti te šalje svoj zahtjev na obradu.
			
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[width=1.1\linewidth, height=0.9\textheight]{dijagrami/dijagram_aktivnosti}
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:dijagramaktivnosti}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		Dijagram komponenti prikazan na slici 4.10 opisuje organizaciju i međuovisnost
		komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sastavni dio Android mobilne aplikacije čini komponenta Aktivnosti koja služi za interakciju s korisnikom. Ona za dohvaćanje 		relevantnih podataka koristi komponentu Repozitorij koja služi za dohvat domenskih objekata s poslužitelja. Za to koristi komponentu Retrofit koja dohvaća podatke u formatu JSON s poslužiteljske aplikacije. Na poslužiteljskoj strani komponenta Kontroleri implementira sučelje dohvaćanja podataka u JSON formatu tako da koristi komponentu Usluge. Komponenta Usluge za dohvat objekata iz baze koristi komponentu Repozitoriji te vrši sanitaciju istih. Komponenta Repozitoriji  u svom radu koristi komponentu Entiteti i komponentu Hibernate za dohvat entiteta iz baze te mapiranje relacija u objekte.
			
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/komponentni_dijagram}
			\caption{Komponentni dijagram}
			\label{fig:komponentnidijagram}
		\end{figure}
			
			
			
			
